
# Бесклассовая адресация

### Бесклассовая адресация

* Модель клвссовай адресации показала свою несостоятельность для Интернета
  * Неэффективное использование адресов
  * Гигантский размер таблиц маршрутизации
* Появлеятся необходимость указывать границу между Network ID и Host ID для ID-адреса
* В 1984 году RFC 917 описывает subnetting
  * Адресное пространство расходуется экономнее
* В 1992 году RFC 1338 описывает supernetting
  * На провайдерских маршрутизаторах сокращается объем таблиц маршрутизации



### Subnetting

* Узел определяет размер поля Network ID в своем ID-адресе не по его классу, а по отдельной настройке
* Граница между Network ID и Host ID может "смещаться вправо", заимствуя биты для идентификатора сети у Host ID
  * Схема обратно совместима с классовой адесацией при поддержке оборудованием протокола ICMP
  * Адреса родительской сети распределяются между несколькими дочерними подсетями
  * Механизм VLSM разрешает "резать" подсети повторно
  * В заимствованые биты записывается Subnet ID

```
+---------------------------------------+--------------------+---------------------------+
| Network ID родительской сети (x bits) | Subnet ID (y bits) | Host ID (32 - x - y bits) |
+---------------------------------------+--------------------+---------------------------+
```



### Маска сети

* Размер Network ID (более точно, Subnet ID) для IP-адреса можно задать по-разному
* RFC 950 описывает 32-битную маску, в которой биты зависят от битов IP-адреса:
  * Если в IP-адресе бит является частью Network ID, в маске этот бит выставляется в 1
  * Если в IP-адресе бит является частью Host ID, в маске этот бит выставляется в 0
  * Маска записывается в той же фарме, что и IP-адрес
* RFC 1860 описывает префиксную запись, /N
  * Левые N бит IP-адреса относятся к Network ID



### Пример использования маски

* IP-адрес 10.0.0.1 в двоичной форме
  * 00001010 00000000 00000000 00000001
* Маска, смещающая границу вправо на 20 бит
  * 11111111 11111111 11111111 11110000
  * Network ID - 8 бит
  * Subnet ID - 20 бит
  * Host ID - 4 бит
* Две формы IP-адреса с такой маской:
  * Десятичная форма: 10.0.0.1/255.255.255.240
  * Префиксная форма: 10.0.0.1/28



### Разделение на подсети (subnetting)

* Зафиксировать родительский Network ID, в Subnet ID записать все возможные варианты
* Например, 192.168.1.0/29 режутся пополам



### Объединение подсетей (агрегация)

* Зафиксировать все подсети, у которых:
  * Старшие биты Network ID совпадают
  * Остальные биты принимают все возможные значения
* Например, четыре сети /31 агрегируются в одну /29



### VLSM Supernetting и агрегация в CIDR

* Механизм VLSM предполагает разделение классовых сетей, так что supernetting в нем не позволяет использовать сети "крупнее" классовых
  * Инструмент для предприятий, получающий классовую сеть и "разрезающих" ее на несколько частей
  * В некоторых моделях маршрутизаторов для подсетей в классовых сетей справочно показывается адрес этой классовой сети ("суперсети")
* CIDR (Classless Interdomain Routing) разрешает объединять любые сети, включая и классовые
  * Инструмент для провайдера, получающих большой блок адресов и выдающий клиентам подсети из него



### Subnet Zero

* RFC 950 рекомендовал при разрезации сети не использовать две из получившихся подсеетй:
  * Subnet-zero (первую по счету) - из-за совпадения IP-адресов родительской и дочерней сети
  * All-ones subnet (последнюю по счету) - из-за совпадения широковещательных адресов
* RFC 1878 определил эту рекомендацию устаревшей
* Если все узлы и маршрутизаторы поддерживают VLSM - можно смело использовать все подсети
  * А вот если в сети есть маршрутизаторы, не поддерживающие бесклассовую адресацию - лучше следовать этой рекомендации из-за риска возникновения петель маршрутизации для бродкастов



### Отправка пакета в канал (classless)

* Если у нас есть общий канал с получателем, пакет отправится именно в этот канал
* По какому интерфейсу будет отправлен пакет, адресованный 10.0.2.2
  * Адрес интерфейса 1 - 10.0.1.1/24
    * Network ID - 24 бита (10.0.1)
    * Левые 24 бита адреса назначения (10.0.2) не совпадают с Network ID интерфейса (10.0.1)
  * Адрес интерфейса 2 - 10.0.2.1/24
    * Network ID - 24 бита (10.0.2)
    * Левые 24 бита адреса назначения (10.0.2) совпадают с Network ID интерфейса (10.0.2)



### Получатель в другом канале (classless)

* Маршруты во все сети, в которые у нас нет прямого интерфейса, придется запомнить
* По какому интерфейсу будет отправлен пакет, адресованный 10.0.3.224
  * Сеть 10.0.3.0 - Интерфейс 1
    * Network ID - 24 бита (10.0.3)
    * Левые 24 бита адреса назначения (10.0.3) совпадают с Network ID адреса сети (10.0.3)
  * Сеть 10.0.4.224 - Интерфейс 2
    * Network ID - 28 бита (10.0.4.224)
    * Левые 28 бита адреса назначения (10.0.3.224) не совпадают с Network ID адреса сети



### Маршруты по умолчанию (classless)

* В классовой маршрутизации можно одну классовую сеть пометить как "сеть по умолчанию"
* В бесклассовой маршрутизации вместо этого можно объявить маршрут на суперсеть 0.0.0.0/0, включающий вообще все IP-адреса



### Таблица маршрутизации (classless)

* При бесклассовой маршрутиации в таблице маршрутизации может быть несколько сетей, включающих в себя определенный адрес
* По правилу "наибольшей специфичности" используется маршрут на самую маленькую сеть
  * Сеть 0.0.0.0/0 будет наиболее специфичной только в случае отсутствия других подходящих сетей
  * До самой специфичной сети может быть несколько маршрутов, среди них придется выбирать наилучший



